\section{Modulární aritmetika, základy teorie čísel, Malá Fermatova věta, diofantické rovnice, lineární kongruence, Čínská věta o zbytcích.}
Binární relace:
\begin{itemize}
	\item reflexivita: $xRx$ pro všechna $x \in X$
	\item symetrie: $xRy \implies yRx $
	\item tranzitivita: $xRy \land yRz \implies xRz$
	\item antisymetrie: $xRy \land yRx \implies x = y$
	\item asymetrie: $xRy \implies \neg yRx$
	\item ireflexivita: $\neg(xRx)$ pro všechna $x \in X$
\end{itemize}
\subsection{Modulární aritmetika}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kongruence}
	\begin{itemize}
		\item Nechť $a, b, m \in Z$, přičemž $m > 1$. 
		\item Pokud $m|(a - b)$, říkáme, že $a$ je kongruentní s $b$ modulo $m$ a píšeme $a \equiv b $ (mod m).
		\item Pokud $m\cancel{\,|\,}(a - b)$, říkáme, že a není kongruentní s b modulo m a píšeme $a \not\equiv b$ (mod m).
		\item Relace kongruence $\equiv$ (mod m) představuje ekvivalenci na množině celých čísel $Z$. 
	\end{itemize}
	\item \textbf{Dělitelnost} $a|b \iff \exists k \in Z:b=k*a$ (RE, ANS, TR)
	\item \textbf{Ekvivalence} znamená, že platí reflexivita, symetrie, tranzitivita
	\begin{itemize}
		\item (RE): $a \equiv a$ (mod $m$)
		\item (SY): $a \equiv b$ (mod $m$) $\iff b \equiv a$ (mod $m$)
		\item (TR): $a \equiv b$ (mod $m$) $\wedge$ $b \equiv c$ (mod $m$) $\implies a \equiv c$ (mod $m$)
	
	\end{itemize}
\item \textbf{Ekvivalentní vztahy}
	\begin{itemize}
		\item 	$a \equiv b$ (mod $m$)
		\item 	$-b \equiv -a$ (mod $m$)
		\item 	$a - b \equiv 0$ (mod $m$)
	\end{itemize}
\item \textbf{Další vlastnosti}
	\begin{itemize}
		\item pokud $a \equiv b$ (mod $m$)  $\wedge$  $c \equiv d$ (mod $m$), pak $ax + cy \equiv bx + dy$ (mod $m$)
		\item pokud $a \equiv b$ (mod $m$)  $\wedge$  $c \equiv d $ (mod $m$), pak $ac \equiv bd$ (mod $m$)
	\end{itemize}
\item \textbf{Modulární inverze} 
\begin{itemize}
	\item pokud je $m$ prvočíslo, každý nenulový prvek má multiplikativní inverzi modulo $m$ (není-li prvočíslo, nemusí mít všechny nenulové prvky inverzi)
	\item  např. pro 10, mají inverzi prvky 1,3,7 a 9 -- tj. ty nesoudělné s modulem m
\end{itemize}
\item \textbf{Odčítání a dělení}
	\begin{itemize}
		\item $a - b = a + b$ ($b$ je aditivní inverze $b$)
		\item $a / b = a * b-1$ ($b-1$ je multiplikativní inverze $b$)		
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Základy teorie čísel}
\begin{itemize}
	\item zabývá se vlastnostmi čísel (už v antice)
	\item obvykle -- otázka má jednoduchou formulaci -- odpověď pravý opak
	\item ukázky: kryptografie, teorie kódování, statistická mechanika, diofantické rovnice, generátory náhodných čísel, nestandardní numerační systémy,...
\end{itemize}

Základní vlastnost: \textbf{Dělitelnost} (beze zbytku)
\begin{itemize}
	

\item  $a$ dělí $b$ $(a|b)$, jestliže $b = k*a$
\item  $a$ je faktor, $b$ je násobek
\item  $b$ je dělitelné $a$
\item  reflexivní ($n|n$), tranzitivní ($a|b$ $\wedge$ $b|c$, pak $a|c$), antisymetrické ($a|b$ $\wedge$ $b|a$, pak $a=b$)
\item jestliže $a|b$ $\wedge$ $a|c$, pak $a|(b+c)$
\item jestliže $a|b$, pak $a|(nb)$
\item  $a|b$ právě tehdy, když $|a|$ | $|b|$
\item  jestliže $a|b$ $\wedge$ $b \not= 0$, tak $|a| \leq  |b|$
\end{itemize}
TČ problém -- \textbf{Perfektní čísla} -- kladné přirozené číslo je perfektní, pokud se rovná součtu svých kladných dělitelů kromě sebe sama.
\begin{itemize}
	\item $6 = 1 + 2 + 3$
	\item $28 = 1 + 2 + 4 + 7 + 14$
\end{itemize}
Dělení se zbytkem
\begin{itemize}
	\item $a = qd + r$ \dots $q$ celočíselný podíl, $r$ zbytek po dělení číslem $d$
\end{itemize}

Společný dělitel, společný násobek
\begin{itemize}
	\item kladné číslo $d$ je společný dělitel $a,b$ pokud $d|a$ a $d|b$
	\item pokud alespoň jedno z $a,b$ je nenulové -- největším společným dělitelem $d$ je největší z jejich společných dělitelů (gcd)
	\item $a,b$ jsou nesoudělná, jestliže $gcd(a,b) = 1$
	\item kladné číslo $n$ je společný násobek, jestliže $a|n$ a $b|n$
	\item pokud jsou obě $a,b$ nenulové -- nejmenším společným násobkem $n$ je nejmenší z jejich společných násobků (lcm)
	\item jestliže $n$ je společný násobek $a,b$, pak $lcm(a,b) |  n$
	\item jestliže $a|n$ a $b|n$, pak $lcm(a,b) | n$
	\item $gcd(a,b) = gcd(|a|, |b|)$
	\item $lcm(a,b) = lcm(|a|, |b|)$
	\item Pro $gcd (d = gcd(a,b))$:
	\begin{itemize}
		\item $gcd(a/d, b/d) = 1$
		\item $gcd(a + cb, b) = gcd(a, b)$
		\item $gcd(a,b) = ma + nb (m,n \in Z)$
	\end{itemize}
\item Euklidův algoritmus:
\begin{itemize}
	\item výpočet gcd dvou celých kladných čísel
	\item posloupnost zbytků
	\item Příklad: gcd(124, 108):
	\begin{itemize}
		\item $124 = 1*108 + 16$
		\item $108 = 6*16 + 12$
		\item $16 = 1*12 + 4$
		\item $12 = 3*4 + 0$
		\item $gcd(124, 108) = 4$
	\end{itemize}
\item Zpětným průchodem lze získat $m$ a $n$ z rovnice $gcd(a,b) = ma + nb$
\begin{itemize}
	\item $4 = 16 - 1*12 = 16 - 1*(108 - 6*16) = -1*108 + 7*16 = $
	\item $= -1*108 + 7*(124 - 1*108) = 7*124 - 8*108 = gcd(a,b)$
\end{itemize}
\end{itemize}
	\item Rozšířený EA:
	\begin{itemize}
		\item Pro získání multiplikativní inverze
		\item $gcd(311, 24) = 1 = 24 - 23 = 24 - (311 - 12*24) = -1*311 +13*24$ (zpětný postup)
		\item $24^{-1} (mod 311) = 13 $
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{figs/EA_1}
	\label{fig:ea1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{figs/EA_2}

	\label{fig:ea2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{figs/EA_3}

	\label{fig:ea3}
\end{figure}
\subsection{Prvočísla}
\begin{itemize}
	\item Kladná přirozená čísla lze rozdělit s ohledem na dělitelnost do 3 podmnožin:
	\begin{itemize}
		\item číslo 1 -- kromě sebe není dělitelné žádným jiným číslem.
		\item Prvočísla -- jsou dělitelná sebou a číslem 1.
		\item Složená čísla -- lze psát ve tvaru součinu prvočísel.
	\end{itemize}
	\item Prvočísel je nekonečně mnoho.
	\item \textbf{Základní věta aritmetiky} -- každé celé číslo $n$ se dá vyjádřit jediným způsobem ve tvaru: 
		\begin{itemize}
		\item $n= p^{a_1}_1 * p^{a_2}_2 \dots p^{a_k}_k$
		\item lze využít při vyjádření gcd a lcm
	\end{itemize}
	\item funkce $\pi(n)$  určuje počet prvočísel menších než $n$
	\item \textbf{Malá Fermatova věta} -- nechť $p$ je prvočíslo a $a$ je takové přirozené číslo, které není násobkem $p$. Potom platí: $a^{p-1} \equiv 1 ($mod $ p)$
	\begin{itemize}
		\item použití: $\{5^{100} \equiv 1$ (mod $101)\} \rightarrow 5^{203}\equiv(5^{100})^2 * 5^3 \equiv 1^2  * 125 \equiv 24$ (mod $101)$
		\item výpočet multiplikativní inverze: (pokud je $p$ prvočíslo a $a$ není násobkem $p$) je multiplikativní inverze čísla $a$ (mod $p$)
	\end{itemize}
	\item Lineární diofantické rovnice
	\begin{itemize}
		\item $ax + by = c$   \dots $x,y$ -- neznámé; $a,b,c \in Z$, pro která má rovněž platit $x,y \in Z$
		\item Lineární diofantická rovnice $ax + by = c$ má alespoň jedno řešení právě tehdy, když $c$ je násobkem $gcd(a,b)$.
		\item příklad: $7x + 13y = 125$
		\begin{itemize}
			\item $gcd(7,13) = 1 = A*7 + B*13 = 2.7 + (-1).13$
			\item $gcd(a,b) = d = A*a +B*b$ (gcd vyjádřeno pomocí $a, b$)
			\item $c = d/c*(A.a+B.b) = a*((d*A)/c) + b*((d*B)/c) => $
			\begin{itemize}
				\item $x = A * c / gcd(a,b)$
				\item $y = B * c / gcd(a,b)$
			\end{itemize}
		\item $125 = 125*(gcd(a,b)) = 125(2*7 + (-1)*13) = 250*7 + (-125)*13$
		\item $x = 250, y = -125$
		
		\end{itemize}
		\item všechna řešení -- $a,b$ nenulová, ($x_0$, $y_0$) řešení, $d$ je $gcd(a,b)$
		\begin{itemize}
			\item ${ (x_0+ \frac{b}{d} * k, y_0-\frac{a}{d}*k) : k \in Z}$
			\item $x = x_0+\frac{b}{d}*k=250+\frac{13}{1}*(-18)=250-234=16$
			\item $y = y_0-\frac{a}{d}*k=-125-\frac{7}{1}.(-18)=-125+126=1$
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Lineární kongruence}
	\begin{itemize}
		\item $ax \equiv b$ (mod $m$) -- hledáme $x$
		\item lineární kongruence má řešení právě tehdy, když $gcd(a,m)|b$
		\item řešení: $x=x_0+k* \frac{m}{gcd(a,m)}, x_0=ub / gcd(a,m), au+mv=gcd(a,m)$
		\item $k$ je libovolné celé číslo a pro $x_0$ existuje $y_0$, takové že je řešením $ax + my = b$
		\item jestliže $gcd(a,m)|b$, potom má kongruence $ax \equiv b$ (mod $m$) konečně mnoho řešení modulo $m$: $x=|x_0+k\frac{m}{gcd(a,m)}|_	m$
\item příklad: $8x \equiv 4$ (mod $12$)
\begin{itemize}
\item $gcd(a,m) = gcd(8,12) = 4 (4|b)$
\item $8u + 12v = 4 \dots u = -1, v = 1$
\item $x_0=ub / gcd(a,m)= -1.4 / 4 = -111$ (mod $12)$
\item všechna řešení: $11 +- k * (12/4) \dots x = {2,5,8,11}$
\end{itemize}

	
\end{itemize}
\item \textbf{Čínská věta o zbytcích}
\begin{itemize}
	\item systém lineárních kongruencí
	\begin{itemize}
		\item $x \equiv a_1$ (mod $m_1)$
		\item $x \equiv a_2$ (mod $m_2)$
		\item $\vdots$
		\item $x \equiv a_n$ (mod $m_n)$
	\end{itemize}
	\item $gcd(m_i, m_j)=1$ $\forall i,j \leq n, i \not= j$
	\item $m_i, m_j$ jsou po dvou nesoudělná
	\item řešení existuje a je kongruentní modulo $M$, kde $M= \Pi m_i$
	\item Řešení:
	\begin{itemize}
		\item Definujme: $M_i = M / m_i$
		\item $M_i X_i \equiv 1$ (mod $m_i)$ (tedy i $M_iX_i \equiv 0$ (mod $m_j$))
		\item řešením tedy je: $x \equiv a_1X_1M_1+\dots+a_NX_NM_N$
	\end{itemize}
\item Příklad:
	\begin{itemize}
		\item $x \equiv 1$ (mod $2)$, $x \equiv 2$ (mod $3)$,\ $x \equiv 3$ (mod $5)$
		\item $M = 2 * 3 * 5 = 30, M_1 = 15, M_2 = 10, M_3 = 6$,
		\item $M_1X_1 \equiv 1$ (mod $2), M_2X_2 \equiv 1$ (mod $3)$, $M_3X_3\equiv1$  (mod $5)$
		\item $X_1 = X_2 = X_3 = 1$
		\item $x = 1*1*15 + 2*1*10 + 3*1*6 = 53 \equiv 23$ (mod $30)$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Zobecněná Čínská věta o zbytcích}
\begin{itemize}
	\item Systém lineárních kongruencí má řešení právě tehdy, když $gcd(m_i, m_j)|(a_i - a_j)$
	\item Pokud řešení existuje, je určeno jednoznačně modulo $lcm(m_1,...,m_n)$
	\item Příklad:
	\begin{itemize}
		\item 	$x \equiv 5$ (mod $6)$, $x \equiv 3$ (mod $10)$, $x \equiv 8$ (mod $15)$
		\item 	podmínky řešitelnosti jsou splněny
		\item 	$x \equiv 5$ (mod $6)$ $\rightarrow$ $x = 5 + 6t$ $\rightarrow$  dosadíme do druhé kongruence
		\item 	$5+6t \equiv 3$ (mod $10)$ $\rightarrow 6t \equiv 8$ (mod $10) \rightarrow t\equiv 3$ (mod $10)$ $\rightarrow$ $t = 3 + 10u$
		\item 	$x=5+6t = 5+6(3+10u)=23+60u \rightarrow$  dosadíme do třetí kongruence
		\item 	$23 + 60u\equiv8$ (mod $15) \rightarrow 8+0u \equiv 8$ (mod $15)$
		\item 	$x=5+6t = 23+60u$ řešení je jednoznačné modulo $lcm(6,10,15) = 30$
		\item 	$x \equiv 23$ (mod $30)$
	\end{itemize}
	\item Aplikace: paralelní počítání s velkými čísly
	
	
\end{itemize}
\end{itemize}



